香港階級論：家庭背景如何影響一生前途

香港階級論：家庭背景如何影響一生前途
By SJ on December 11, 2016
2016年的香港是貧富懸殊的代名詞，坐擁全球最高Gini Coefficient。在香港，同一天空下，有著截然不同的幾個世界。當大多數大學生月入一萬幾千，慨嘆買樓無望時，有另一班20-30歲的年輕人個個星期日開著超過200萬一部的超級跑車去西貢兜風。

2016來到尾聲，梁振英宣布不再參選。這位上台時聲稱要解決貧窮問題的特首，幾年過去除了成為過街老鼠，似乎未能取得大成績。然而，要認清香港的貧富懸殊問題，必須先理解香港根深蒂固的階級，其中包括其特殊歷史背景及政經因素，從而了解在香港獨有的社會文化中，家庭背景如何影響你一生的前途。SJ一於拋磚引玉，為眾多知識淵博的learned readers寫下一點點自己的親歷的處境與愚見，歡迎大家評論甚至投稿。

香港最頂層：塔尖的政商精英
1.億元級別富豪

根據Merrill Lynch在2016年的研究，香港有1,330個身家超過2.34億港元資產的 “Super Rich”。這些Super Rich，大部份都是商人，他們的企業是各行各業的龍頭。例如你賣魚蛋，大部份人覺得你無乜前途，但假如你能賣到四海魚蛋的規模，一樣可以成為Super Rich。所以有講法是 ” It’s not about what you do. It’s about how good you are at what you do.”

這些Super Rich，住宅盤踞在山頂南區的別墅，中半山的名廈，及九龍新界的豪宅等。他們未必個個都高調，但個個一年所得的公司股息，或做一單Deal所賺取的Capital Gains，是一般人十世都未必賺到的錢。

2.月球人：頂尖專業人士，上市公司C Suite 及財金高層

香港的高級專業人士，主要受惠於香港殖民地特殊背景，英式制度下的優越與鄰近地方構成重大差異，而導致香港專業服務市場能成為亞太區龍頭。

高級專業人士主要在法律，醫學，測量，會計等專業領域獨當一面，是行業精英。例如，香港有接近100個資深大律師 (Senior Counsel)，開一次會隨時收取幾萬至十數萬不等的費用，上一庭打官司堂費隨時每日30萬起跳。又例如上市公司C suite級別的高級企管，即係 CEO，CFO，COO等 C乜O人士，連花紅隨時年薪過千萬，又係月球人。他們一個月賺取的錢，隨時等於你5年的收入，問你服未?

這些人以服務富豪為主，賺取高昂的專業顧問費用。他們賺錢雖多，但與超級富豪有一段距離。但他們除了金錢資本外，更強大的是掌握制度規則的知識資本(intellectual capital)，人脈資本，及對社會的重大影響力。醫學會會長固然不能為所欲為，但對行內醫生有重大影響力，動員起來甚至可以影響政府決策，而且相對富豪而言，他們一言一行更容易得到公眾信任，因為公眾普遍認為專業人士有崇高的道德觀與專業操守。

3. 政府高官

政府高官由秘書長階級起，紀律部隊總警司等階級，上至正副司局長及特首等。在塔尖階級，他們收入最低(雖然也連各樣津貼月入20萬- 50萬不等)。但他們社會影響力最大，直接手握香港政策決定，連超級富豪都要巴結 （當然，也有時是直接收買，例如延後利益，是否貪污則留待執法部門及公眾考慮了。）。

他們子女的前途：
香港塔尖的子女，清一色都在國際學校(例如German Swiss, 英基， CIS等 )或在英美名校接受最上乘的教育，也有少部分入讀本地名校。在家庭環境督促下，在精英文化盛行的上流社會，他們很多也成為高材生，入讀牛津劍橋哈佛耶魯等頂尖名校而一級榮譽畢業。他們自幼在上流社會見過世面，多數有一流的社交手腕，性格自信外向，而且精通中英文，所謂presentable，其實就是這樣。

他們畢業後，大多加入投資銀行，對沖基金及其他頂尖企業，月入50,000起跳。部分做幾年野，得到一點社會經驗後，便回到家族企業，管理上億元的資產。

「香港菁英會」可見到不少這個階級的人的蹤影。假如你是個普通平凡香港人，基本上一世人也不會與個階級的人及他們的子女有任何來往，是完全屬於兩個世界的人。他們像外星人一樣，係報紙就見得多，也聽說過很多關於他們的傳聞與傳奇故事，但基本上你與你身邊的人無一個見過他們。

香港中產：被誤解為「好有錢」的人
1.專業人士

與前述的高級專業人士不同，他們未必是行業有頭有面的精英。例如，大家都係醫生，但中環有寫字樓的心臟科名醫，與屋村開診所的醫生，其實也是一個「高山低谷」。前者月入百萬，後者實際可能月入「只有」十萬八萬。

會計師亦然：專做M&A Advisory work或是幫匯豐做Audit (收幾億 )的 Big 4 的Partner，與在佐敦唐樓開檔，專幫細公司做年度 Audit 每件收$5,000的會計師，雖然只要「密食當三番」也可能月入10萬，但無論以收入及影響力來說，與前者也是截然不同的兩個世界。

2. 中小企老闆

他們可能只有一個細寫字樓，請少過20個員工，部分甚至在家工作，無請任何Full time員工。從事各樣產品的貿易與批發等之類的生意。 這些公司在行外名不經傳，但他們總算生意穩定，好景時甚至幾十萬甚至上一百萬一個月。只有不揮霍，他們過著非常安泰舒適的生活，開Benz S class，一年去幾次旅行也不是大問題。

3. 公務員

從紀律部隊的警長階級，到各部門的甚麼主任，月入3萬－7萬不等。他們收入可能比前兩者低，但收入最穩定及predictable，不受經濟環境影響。相比做生意的三更窮五更富，公務員實際上係鐵飯碗。

小結：香港中產是最被誤解的一個階級。普羅大眾在親戚朋友當中，總難免有幾個這些中產階級的人。在他們眼中，這些中產已經是 「好有錢」的人：住在個名好Fancy而且有會所的私樓(XX豪庭，XX峰)，出入有車，部分又係專業人士「乜師物師」，一年又去一兩次旅行，肯定好有錢。 但其實，他們看似是社會精英，但其實距離塔尖的距離，是普羅大眾無法想像中的遙遠，而且經濟負擔佔收入相對重大的比重，例如供樓供車，其實也苦不堪言。

他們子女的前途：

香港中產的子女，成長背景有著極大的variation。從普通平民學校而且「放養式」不干預管教，到讀名校或國際學校再加高壓式催谷。

當然，人的天賦還是很重要的。但 other things being equal下，普遍來說還是父母在採取積極鼓勵的情況下，子女在學業上得到較好成績。

而在影響前途的選科決定，共同探討（而非一味逼他們讀神科）前途選項其實也是明智之舉。其中一些天生的 drive 及好勝心比較強的，假以時日終於有機會晉升上一個社會階級，所謂 Upward social mobility不過是這樣。

當然，也有不少比較懶惰的，縱然父母提供了良好的中產背景與培養，終於在社會慢慢向下流，也是無可避免的事。尤其在今時今日的香港，人材競爭激烈，樓價高昂，中產階級慢慢萎縮，後生仔在社會，可謂不進則退。

平民百姓：各行各業的中流砥柱
粗略來說（以及政治不正確來說），月入3-4萬以下的，基本上都可以歸類為非中產(或Lower middle class)的平民百姓。他們可能一樣有良好學歷，在各行各業擔當中流砥柱的支援或前線角色。大部份人沒有專業技能，但有工作經驗，總算在自己的行業立足，足以賺取一份養活一頭家的人工。只要適當地節儉的話，他們還是可以過著幸福快樂，安居樂業的生活，但未必可以有車有樓。

他們子女的前途：

縱然也有部分子女入讀名校，這越來越是exception而不是主流。他們更多進入普通學校，當然也有不少進入Band 1學校，但傳統名校則較少，至於國際學校以及海外留學更加是鮮有他們的蹤跡。

可能礙於自己缺乏相關學歷與經歷，很多時平民百姓家長傾向採取「放養式」不干預的態度，事事以無為而治的精神而順其自然，期望子女自己會somehow在十幾歲時探索出自己想行的路，以及自己會「識諗」好好讀書。然而，對於十幾歲的小朋友而言，只愛唱K與影貼紙相 (起碼80 90後的當年是這樣的，如今00後喜歡做乜則不得而知 )。 他們不知道社會天高地厚才是正常的。父母應該適當地培養子女讀書的興趣，及開始探索人生前路，而非期望一個十幾歲的小朋友會自己突然間 magically有 「昨夜西風凋碧樹，獨上高樓，望盡天涯路」的領悟。

平民百姓子女也有在DSE得到優異成績而考入神科，成為專業人士或banker，晉升為中產階級。但普遍礙於成長背景缺乏系統性systematic的培養，相對來說比較不 presentable，而且在行內多數舉目無親，而非像塔尖及中產的子女，有很多banker世伯可以幫手安排internship，所以起動比較困難。

當然，長遠來說，當自己建立起信譽時，自己就是最強的人脈，而無需過分強求建立人脈（但也不是說完全不用social），這也是SJ給平民子女最重要的advice。

SJ結語
以上的分析，其實還不包括年輕人創業的出路。在這年頭，確實有不少80後90後憑創意與idea寫網寫App，幾年間創造千萬級收益及上億元的市值。但始終這是非常極端的另類例子，一個成功startup背後，就有超過99個失敗的startup及數以百計的創業失敗團隊。搞Startup賭博性太高，除非閣下是銅皮鐵骨，骨骼精奇的奇才，而且不畏懼失敗甚至幾年無收入，否則也很可能是浪費時間。所以便專注於分析單純以讀書搵工計的傳統出路。

在香港，大家都會同意的是Upward social mobility越來越低，起碼看起來是這樣的。從前有很多草根窮小子成為社會精英的故事，如今更多的是某梁姓學生讀緊中學已經可以直入頂尖 ibank做intern的醜聞。

像決定參選特首的胡法官所講，這些未必代表社會趨勢是這樣，但觀感已經非常難看，好肉酸。

有報紙曾經訪問SJ有關香港社會向上流動力的問題，談了一個鐘，最終只出了兩句。今天終於有時間比較詳盡寫出自己的一點點愚見，希望大家覺得有用的話，都可以分享比身邊的朋友，尤其係家長。

因為，起碼SJ是這樣認為：階級對子女前途的影響，其實不夠父母管教方式來得直接。當然，不同階級的父母，at the risk of being accused of stereotyping，確實又有不同的習慣，很多時甚至其實有明顯的correlation。

中產及平民父母，更需要的不是自怨自艾，而是在有限資源內，為子女提供最好的支援，而大部份時候其實投資的不是金錢，而是時間及心機。

source:
http://

現代社會真係好扭曲 越進步越荒謬

底層同塔尖的差距，大到諗唔到

非中產(或Lower middle class)的平民百姓 就當係最後一層
樓下起碼重有好多層

平民百姓個度離地

成功需父幹

重點問題：心機同時間都係用錢支持🤔

留名

無論點教，無父幹都係無用

結論：窮人都係安份守己啦

好似印度咁
賤民係唔計入種姓
所以喺香港賺少過三萬已經係賤民

月入少過三萬真係不值一提
利申 睇黎一世都係蟻民

好文

安份守己咁撚易咩

做人應有少量不安份守己

古代好好

所謂嘅好多層，按文章來說，沒有分別。
月薪三萬以下同月薪一萬以下，佢哋自己以及其下一代都唔會有太大嘅分別，最大分別可以說月薪三萬以下嘅下一代都還可以讀到band1至band 2學校，但係後者分分鐘最盡都係band2，正常係band3嗰種讀書風氣較差甚至極差嘅學校。
單單呢個分別，就已經唔同。
中產以上嗰層除咗可以選擇讀band1學校之外，仲有其他選擇，但係非中產就只有一個選擇。

都唔算離地，只是講出事實。

屌，全部都冇我份

用優生學geh角度睇
upward social motility宜家低左其實係正常？
始終係強制教育推行之前 會有d讀到書上上層geh人因為唔同原因無緣於教育 繼續停留係自己原本個層

月入低過三四萬提都廢時提，因為你養唔起一頭家，你既仔女唔需要揀讀咩學校，讀唔成書最好快d出黎做野幫輕屋企，快d比家用，你個仔已經搵得個一萬幾千仲要比幾千蚊你做家用，仲要一個唔好彩娶老婆兩公婆夾份供個濕9細單位，我諗都可以有幾百蚊比個孫做教育基金，然後繼續loop

甚麽叫上流下世做三文魚好過

最抵死係你自己廢，咩都留唔到比你個仔，仲要老左要個仔養返你，比家用你洗，比錢你睇病，供間劏房比你住，然後你唔好問你個仔點解唔結婚？你老母那有錢？你想個新抱嫁比個仔同你住定要你個仔供兩個單位？無野留比下一代唔緊要，以前既人都係由零開始，但係你要個仔又要供養父母，又要養妻活兒，係香港呢個地方有幾多人真係做到

搞撚錯哂 以上理論只適用於男人

女人只要係普通樣以上 就可以連跳幾個階級

唉...

其實古時的社會都有分唔同階層
不過當然個差距無依家咁大

同埋一直以黎政府同我地要繁榮穩定都只係偽名題
其實政府只係話緊俾班有錢人知你地的地位可以保持
因為社會階層的大流動從來都係因為社會動盪
例如改朝換代 世界大戰 或者中共的土改
不過依家係自二戰以黎世界最穩定的七十年
所以我地都係注定做地底泥啦

利申好彩有d家底

呢句真

就算所謂“上流”到
付出既野都要多人好多

真係好憎自己父母
無錢學人生仔

雖然唔憎父母 但
窮人生仔正仆街.gif

丁下留名

你肯定以前差距冇咁大？

仲有，就嚟三次世界大戰架喇，重新洗過牌架喇

突破盲腸

以前的窮人可以比依家更窮
但依家的有錢人一定比以前的有錢
李嘉城可以係全世界有自己的生意
一百年前根本冇可能

仲有我唔相信有第三次世界大戰

一鍵留名

起碼唔會去到堀頭路

現代化，全球化全部都係死路一條

寫錯啦呀嗎？香港點止1300來個資產超過2.34億港紙既人呀⋯⋯?！ 2.3億美金就差唔多！

新自由主義

媽媽係女人既道理

屌 見到好撚sad 好想即刻同女朋友分手 唔想佢跟住個窮撚

不過都要睇番女人學歷以及家庭背景。
唔係只係普通樣以上就得，如果佢出身背景唔好，學歷又唔高嘅話，過到男朋友都過唔到老爺奶奶個關。

香港需要發展本土既階級論述

建制（統派）：資產階級+紀律部隊+上層中產+流氓無產階級

飯民：專業人士+中產

本土（獨派）既發展方向應該是工人階級同無產階級

用列寧既理論來講
建制就是資產階級，保皇派，教會造成既反動聯盟
飯民就是小資產階級改良分子，修正主義者
本土若果成為代表工人階級利益既布爾什維克，就應該利用中產打到資產階級，再用工人打倒中產